
\section{Laboratórios de ensino/práticas}
\label{sec:labensino}

Atualmente, o curso utiliza regularmente para suas aulas práticas da faculdade, os seguintes laboratórios de ensino:

\begin{itemize}
	\item Laboratório de caracterização de materiais;
	\item Laboratório de processos de fabricação;
	\item Laboratório de sistemas hidráulicos e pneumáticos;
	\item Laboratório de mecânica computacional;
	\item Laboratório de sistemas automotivos;
	\item Laboratório de \textit{design} e desenvolvimento de produtos;
\end{itemize}

Tais laboratórios de graduação da FGA dispõem de bancada com equipamentos básicos e especializados de medidas. A Divisão Técnica e Laboratorial (DTL) da FGA mantém um almoxarifado para controle de suprimentos utilizados nos experimentos didáticos. Os laboratórios possuem um técnico responsável pela sua utilização e conservação, que também auxilia os docentes e discentes durante a realização de práticas laboratoriais. Em alguns casos, também são alocados monitores para atuarem diretamente no auxílio aos alunos que utilizam do laboratório. O curso também utiliza regularmente, de forma compartilhados com os outros cursos da FGA, os seguintes laboratórios:

\begin{itemize}
	\item Laboratório de química e biocombustíveis;
	\item Laboratório de física experimental;
	\item Laboratórios de informática;
	\item Laboratório de eletricidade aplicada;
	\item Laboratório de circuitos eletrônicos.	
\end{itemize}

\section{Laboratórios Especializados}
\label{sec:labs}

O prédio da Unidade Acadêmica (UAC) conta com uma sala para o Centro de Processamento de Dados (CPD), onde ficam analistas e técnicos de TI e 5 (cinco) laboratórios de informática, 
assim distribuídos: 2 laboratórios de informática com 80 postos de trabalho, 2 (dois) laboratórios com 40 (quarenta) postos cada (um com desktops e outro com notebooks) e
1 (uma) sala de consulta virtual na biblioteca com 13 (treze) postos. O prédio da Unidade de Ensino e Docência (UED), por sua vez, apresenta um laboratório de Mocap (motion capture) 
virtual com 60 (sessenta) postos e um Laboratório de Software e Simulação com 50 (cinquenta) postos de trabalho, sendo 40 (quarenta) desktops e 10 (dez) nichos para notebooks de alunos.
Totens de acesso à internet estão distribuídos estrategicamente pelos corredores e áreas comuns. A rede do campus foi recentemente interligada à rede Candango (COMEP) via fibra ótica, o
que resultará, após a plena configuração do “link”, num “backbone” de 1Gb de velocidade para a FGA.

Os técnicos lotados no CPD são responsáveis pela prestação de serviços gerais de informática da FGA. A fim de agilizar o processo de manutenção e adequação dos sistemas de software nos 
microcomputadores/laptops didáticos, o Centro de Informática (CPD) criou processos para o levantamento de pedidos e chamados. Além de definir períodos que precedem o início de cada 
semestre letivo para o preenchimento das demandas de hardware e software referentes a atualização de programas (sempre com licenças ou “software” livre) e de hardware. As demandas de
manutenção de hardware ou são tratadas diretamente pelos técnicos lotados na FGA ou enviados (diariamente, via malote) ao Centro de Manutenção de Equipamentos (CME) no campus Darcy Ribeiro.

O apoio de recursos financeiros vindos do governo Federal através da matriz orçamentária e de projetos de pesquisa e extensão é fundamental para a manutenção dos cursos. Esta 
articulação com empresas e agências de fomento (e.g., CNPq, CAPES, FINEP, FAP/DF) complementa os recursos necessários para a instalação e manutenção de laboratórios de informática.
